林榮基憂作者 書商 遭引渡

林榮基憂作者 書商 遭引渡

林榮基直指搬倉猶如「送羊入虎口」。

【本報報】就發行商聯合書刊物流把倉庫搬到內地，學者擔憂港府修訂《逃犯條例》，書商及作者日後隨時在送書到內地期間，因書籍內容誤中內地紅線被要求引渡到內地，「開個大缺口，好似黃河決堤咁」。銅鑼灣書店前店長林榮基更指，負責運送的職員有可能被內地海關限制人身自由，無法回港，「直頭係送羊入虎口」。

林榮基表示，聯合物流一直壟斷香港書刊發行市場，中小書商如要在「三中商」零售點寄賣，日後亦等同要將書本「送中」，此舉將令香港書籍流通遭內地控制。書籍在內地一直受嚴格管制及審查，書商如要自行將書刊運至聯合物流在內地的倉庫，或因題材敏感而被全數扣留，負責運送的職員更有機會被海關限制人身自由，無法回港，「直頭係送羊入虎口。」

林提醒港人，一旦《逃犯條例》修訂獲立法會通過，即使作者並非親自將書籍運回內地，又或出版社負責人並非敏感書籍的作者，但內地仍可利用該批被扣起的書籍，作為犯下嚴重罪行的「罪證」，要求港府將相關人士引渡回內地。

嶺南大學文化研究系教授陳清僑指，香港受《基本法》保障，應享有出版及言論自由，但發行商將倉庫搬到內地，等同要求將書籍送審，接受內地相關部門直接審查，難令人接受。

相關新聞：風險大增 書商擬另覓發行商

陳清僑：一國兩制開缺口

陳清僑續指，港府現計劃修訂《逃犯條例》，擔心發行商新安排更令本港出版商、作者及書商蒙受其他風險，「明明本書香港出、香港賣都冇問題，因為發行問題要送書上去，如果出咗事要充公，有法律責任邊個負責？」

陳清僑又擔心書商及作者日後隨時在送書到內地期間，因為書籍內容誤中內地紅線，被要求引渡到內地，問題勢影響到本港出版自由，「民間憂慮並唔係無的放矢，本身一國兩制清清楚楚，而家就開個大缺口，好似黃河決堤咁」。

■記者羅智堅、鄭啟源

上一則
上一則
風險大增 書商擬另覓發行商

下一則
下一則
高鐵逼爆 乘客取票等半小時

風險大增 書商擬另覓發行商
聯合搬倉 港書要送中 隨時變禁書 業界轟威脅出版自由